---
layout: page
title: "Իմ սարքը կասկածելի է գործում"
author: Donncha Ó Cearbhaill, Claudio Guarnieri, RaReNet
language: hy
summary: "Եթե ձեր համակարգիչը կամ հեռախոսը կասկածելի է գործում, ձեր սարքում կարող են լինել անցանկալի կամ վնասակար ծրագրեր։"
date: 2023-04
permalink: /hy/topics/device-acting-suspiciously
parent: Home
---

# Իմ սարքը կասկածելի է գործում

Տարիների ընթացքում վնասակար ծրագրերի միջոցով թվային հարձակումները զարգացել ու բարդացել են։ Նման հարձակումները առաջ են բերում տարբեր ռիսկեր։ Դրանք կարող են լուրջ հետևանքներ ունենալ ձեր անձնական հաշիվների, կազմակերպչական ենթակառուցվածքների ու տվյալների վրա։

Վնասակար ծրագրերն ունեն տարբեր կերպարանքներ. վիրուսներ, ֆիշինգային կամ դրամաշորթ (ransomware) ծրագրեր, «տրոյաններ» և ռութքիթներ։ Այս ծրագրերը կարող են բերել համակարգի խափանման կամ թույլ տալ հարձակվողին գողանալ տվյալներ (օրինակ մուտքային, ֆինանսական կամ բանկային հաշվի տվյալներ)։ Ագրեսորը կարող է փորձել ձեզ շանտաժի ենթարկել՝ ձեր սարքն իր հսկողության տակ վերցնելով ու օգտագործելով, ստիպելով դրա համար փրկագին վճարել։ Նա կարող է լրտեսել այն ամենը, ինչ անում եք առցանց կամ սկսել DDoS հարձակումներ կազմակերպել ձեզ վրա։

Հարձակվողի՝ ձեր սարք ներթափանցելու մեթոդները, կարող են անգամ վտանգավոր չթվալ։ Դրանցից են.

- Նամակ կամ գրառում սոցիալական մեդիայում, որը ձեզ կգայթակղի բացել անծանոթ հավելված կամ սեղմել հղման վրա։

- Հրահանգ ներբեռնելու և տեղադրելու ծրագրակազմ անվստահելի աղբյուրից։

- Հորդոր՝ ձեր օգտանունն ու գաղտնաբառը մուտքագրել կայքում, որը նման է նորմալ վեբկայքի, սակայն իրականում հաքերի ձեռքի գործ է։

- Լրտեսող ծրագրերի հավելվածի տեղադրում ձեր սարքում, երբ այն թողնում եք առանց հսկողության ու ապակողպված։

Թվային առաջին օգնության հավաքածուի այս բաժնում կօգնենք պարզել, թե արդյոք հավանական է, որ ձեր սարքը վարակված է, թե՝ ոչ։

Եթե կարծում եք, որ ձեր համակարգիչը կամ շարժական սարքը սկսել է կասկածելի գործել, ապա նախ պետք է ուսումնասիրեք  ախտանիշները։

Ախտանիշները, որոնք կարող են դիտարկվել որպես կասկածելի գործունեություն, բայց սովորաբար անվտանգ են, ներառում են.

- Հեռախոսազանգերի ժամանակ կոճակների սեղմվելու ձայներ
- Մարտկոցի անսպասելի արտահոսք
- Գերտաքացում, երբ սարքը չի օգտագործվում
- Դանդաղ աշխատանք

Այս ախտանիշները հաճախ անհանգստություն են պատճառում։ Իրականում դրանցից ոչ մեկն ինքն իրենով բավարար անհանգստության պատճառ չէ սարքի անվտանգության առումով։

Իրական ախտանիշները, որ ներթափանցել են ձեր սարք, սովորաբար հետևյալն են.

- Սարքը հաճախակի ինքնուրույն վերագործարկվում է (ռեստարտ է լինում)
- Ծրագրերի խափանում, հատկապես որևէ բան մուտքագրելուց հետո
- Օպերացիոն համակարգի և/կամ անվտանգության  թարմացումները բազմիցս ձախողվում են
- Տեսախցիկի ցուցիչի լույսը միացված է, երբ տեսախցիկը չի օգտագործվում
- Կրկնվող [«Մահվան կապույտ էկրաններ»](https://en.wikipedia.org/wiki/Blue_Screen_of_Death) կամ «kernel panic» էկրաններ
- Թարթող էկրաններ
- Անտիվիրուսի զգուշացումներ

## Workflow

### start

Եթե ներածությունն ընթերցելուց հետո կարծում եք, որ ձեր սարքը կարող է վտանգված լինել, հետևյալ ուղեցույցը կփորձի օգնել բացահայտել խնդիրը։

 - [Կարծում եմ, որ բջջային սարքս կասկածելի է գործում](#phone-intro)
 - [Կարծում եմ, որ համակարգիչս կասկածելի է գործում](#computer-intro)
 - [Այլևս չեմ կարծում, որ սարքս վտանգված է](#device-clean)


### device-clean

> Հիանալի՛ է։ Այնուամենայնիվ, հիշեք, որ այս հրահանգները միայն արագ վերլուծության համար են։ Թեև տեսանելի անոմալիաները հայտնաբերելու համար դա բավական է, կան ավելի բարդ լրտեսող ծրագրեր, որոնք կարող են ավելի արդյունավետ կերպով քողարկվել։

Եթե դեռ կասկածում եք, որ սարքը կարող է վտանգված լինել, կարող եք՝

- [Օգնություն հայցել](#malware_end)
- [Անմիջապես անցնել սարքի վերակայմանը (factory reset-ին)](#reset)


### phone-intro

> Կարևոր է հասկանալ, թե ինչպես է ձեր սարքն ամենայն հավանականությամբ վտանգվել։
>
> - Որքա՞ն ժամանակ առաջ սկսեցիք նկատել, որ այն կասկածելի է գործում։
> - Հիշու՞մ եք դեպք, որ սեղմած լինեք անհայտ աղբյուրից որևէ հղման վրա։
> - Ստացե՞լ եք հաղորդագրություններ անհայտ տեղերից։
> - Տեղադրե՞լ եք սարքի մեջ անվստահելի աղբյուրից ներբեռնված ծրագիր։
> - Սարքը միշտ ձեզ մո՞տ է եղել։

Մտածեք այս հարցերի շուրջ՝ փորձելով բացահայտել այն հանգամանքները, եթե այդպիսիք կան, որոնք կարող են հանգեցրած լինել սարքի վտանգմանը։

 - [Սարքս Android է](#android-intro)
 - [Սարքս iOS է](#ios-intro)


### android-intro

> Նախ ստուգեք. կան ձեր Android սարքում որևէ անծանոթ հավելվածներ։
>
> Հավելվածների ցանկը կարող եք գտնել կարգավորումների «Հավելվածներ» բաժնում։ Զննեք բոլոր հավելվածները, կա՞ն այնպիսիք, որոնք սարքի վրա լռելյայն տեղադրված չեն, և որոնք ինքներդ չեք ներբեռնել։
>
> Եթե կասկածում եք հավելվածներից որևէ մեկին, անցկացրեք վեբ որոնում.

Գտա՞ք վստահելի զեկույցներ, որոնք նշում են, որ հավելվածը վնասակար է։

 - [Ոչ, չգտա](#android-unsafe-settings)
 - [Այո, միգուցե հայտնաբերել եմ վնասակար հավելված](#android-badend)


### android-unsafe-settings

> Android-ում օգտատերը կարող է թույլ տալ ցածր մակարդակի (low level) ծրագրերի մուտք՝ իր սարքավորում։ Սա կարող է օգտակար լինել սոֆթվերային ծրագրավորողների համար, բայց կարող է նաև սարքը ենթակա դարձնել լրացուցիչ հարձակումների։ Վերանայեք սարքի անվտանգության կարգավորումները և համոզվեք, որ դրանք սահմանված են  ապահով կերպով։ Սարքի նախնական կարգավորումները նույնպես կարող են անապահով լինել։ Հետևաբար կարգավորումները պետք է վերանայել, նույնիսկ եթե ինքներդ փոփոխություններ չեք արել։
>
> #### Հավելվածներ՝ անվստահելի աղբյուրներից
>
> Android-ը սովորաբար արգելափակում է հավելվածների տեղադրումը, որոնք բեռնված չեն Google Play Store-ից։ Google-ն ունի Play Store-ում վնասակար հավելվածները ախտորոշելու գործընթացներ։ Հարձակվողները հաճախ փորձում են խուսափել այդ ստուգումներից՝ վնասակար հավելվածները ուղղակիորեն օգտատիրոջը մատուցելով ներբեռնման ֆայլը պարունակող, կամ դրան հղող հաղորդագրության միջոցով։ Կարևոր է համոզվել, որ ձեր սարքը թույլ չի տալիս անվստահելի աղբյուրներից հավելվածների տեղադրումը։
>
> Ստուգեք, որ ձեր սարքը արգելում է անհայտ աղբյուրներից հավելվածների տեղադրումը։ Շատ Android սարքերում կգտնեք այս տարբերակը անվտանգության կարգավորումներում։ Սակայն կախված ձեր Android-ի տեսակից, այն կարող է ուրիշ տեղ էլ լինել։ Ավելի նոր հեռախոսներում, այս տարբերակը կարող է գտնվել յուրաքանչյուր հավելվածի անհատական թույլտվության կարգավորումներում։
>
> #### Developer Mode (Մշակողի ռեժիմ)
>
> Android-ը ծրագրավորողներին թույլ է տալիս ուղղակիորեն հրամաններ գործարկել սարքի օպերացիոն համակարգի վրա «Developer Mode»-ով։ Երբ այս ռեժիմը միացված է, սարքն ավելի խոցելի է ֆիզիկական հասանելիության դեպքում։ Եթե ձեր սարքը որևէ մեկի ձեռքն ընկնի, նա կարող է այս ռեժիմն օգտագործել՝ սարքից անձնական տվյալներ պատճենելու կամ դրա վրա վնասակար հավելվածներ ավելացնելու համար։
>
> Եթե ​​ձեր սարքի կարգավորումներում տեսնում եք «Developer Mode» (Մշակողի ռեժիմ) տարբերակը, ապա անջատե՛ք այն։
>
> #### Google Play Protect
>
> Google Play Protect ծառայությունը հասանելի է բոլոր վերջին ժամանակների Android-ներին։ Այն պարբերաբար սկանավորում է ձեր բոլոր հավելվածները։ Play Protect-ը կարող է նաև ավտոմատ հեռացնել բոլոր հայտնի վնասակար ծրագրերը ձեր սարքից։ Իմացեք, որ այս ծառայության ակտիվացումը Google-ին ուղարկում է ձեր սարքի մասին տվյալներ (օրինակ՝ տեղադրված հավելվածների ցանկը)։
>
> Google Play Protect-ը կարող եք միացնել ձեր սարքի անվտանգության կարգավորումներում։ Լրացուցիչ ինֆորմացիայի համար այցելեք [Play Protect-ի](https://www.android.com/play-protect/) կայքը։

Գտա՞ք վտանգավոր կարգավորումներ:

- [Ոչ, չգտա](#android-bootloader)
- [Կարծես թե՝ այո](#android-badend)


### android-bootloader

> Android bootloader-ը առանցքային ծրագիր է, որն աշխատում է սարքը միացնելու պահից։ Բեռնիչը (Bootloader-ը) օպերացիոն համակարգին (software-ին) թույլ է տալիս գործարկել սարքակազմը (hardware-ը)։ Վտանգված բեռնիչը հարձակվողին տալիս է ամբողջական մուտք դեպի ձեր սարքակզամ։ Արտադրողների մեծամասնությունն առաքում է իրենց սարքերը կողպված բեռնիչով։ Եթե այն փոփոխվել է, ապա դրա փոփոխությունը նկատելու համար հաճախ աշխատող մեթոդներից է սարքը վերագործարկելը (restart անելը) և տեսնելը, եթե միանալիս կհայտնվի boot logo-ն (օպերացիոն համկարգի լոգոն)։ Եթե լոգոյի փոխարեն բացականչական նշանով դեղին եռանկյուն եք տեսնում, ապա սկզբնական բեռնիչը փոխված է։ Վտանգված լինելու նշան է նաև, եթե սարքը միանալուց հետո ցուցադրում է ապակողպված բեռնիչի նախազգուշացման էկրանը, երբ դուք ինքներդ ձեր սարքը չեք ապակողպել Android ROM տեղադրելու համար (ինչպիսիք են LineageOS-ը կամ GrapheneOS-ը)։ Եթե տեսնում եք անսպասելի ապակողպված բեռնիչի նախազգուշացում, ապա պետք է կատարեք ձեր սարքի գործարանային վերակայում (factory reset)։

Սարքի բեռնիչը վտանգվա՞ծ է, թե՞ ձեր սարքն օգտագործում է բնօրինակը բեռնիչը։

- [Իմ սարքի բեռնիչը վտանգված է](#android-badend)
- [Սարքս օգտագործում է բնօրինակ բեռնիչը](#android-goodend)


### android-goodend

> Կարծես թե ձեր սարքը վտանգված չէ։

Դուք դեռ մտահոգվա՞ծ եք, որ ձեր սարքը վտանգված է։

- [Այո, կցանկանայի դիմել մասնագիտական աջակցության](#malware_end)
- [Ոչ, խնդիրս լուծված է](#resolved_end)


### android-badend

> Ձեր սարքը կարող է վտանգված լինել։ Գործարանային կարգավորումների վերակայումը (factory reset) հավանաբար կհեռացնի սարքում առկա ցանկացած սպառնալիք։ Այնուամենայնիվ, դա միշտ չէ, որ լավագույն լուծումն է։ Վերակայում անելու փոխարեն կարող եք լրացուցիչ հետաքննել հարցը՝ հասկանալու համար թե ինչ է արվել սարքի հետ և պարզելու համար թվային հարձակման ճշգրիտ բնույթը։
>
> Կարող եք օգտագործել [Emergency VPN](https://www.civilsphereproject.org/emergency-vpn) կամ [PiRogue](https://pts-project.org/) ինքնաախտորոշման գործիքները, կամ օգնություն հայցել մասնագետից, ով ձեզ կուղղորդի։

Ի՞նչ եք պատրաստվում անել։

- [Ցանկանում եմ անել գործարանային վերակայում](#reset)։
- [Ցանկանում եմ դիմել մասնագետի օգնության](#malware_end)
- [Ես ունեմ տեղական աջակցության ցանց, որին կարող եմ դիմել մասնագիտական օգնության համար](#resolved_end)


### ios-intro

> Հետևեք այս քայլերին, որպեսզի [տեսնեք, թե ով մուտք ունի ձեր iPhone կամ iPad](https://support.apple.com/en-gb/guide/personal-safety/ipsb8deced49/web) և iOS-ի կարգավորումներում ստուգեք, թե արդյոք սարքում որևէ արտասովոր բան է կատարվում։
>
> Համոզվեք, որ սարքը կապված է ձեր Apple ID-ի հետ։ Ձախ կողմում գտնվող ցանկի առաջին տարրը պետք է լինի ձեր անունը կամ այն անունը, որն օգտագործում եք Apple ID մուտք գործելիս։ Նշված էլ.փոստի հասցեն ճի՞շտ է։ Այս էջի ներքևի մասում դուք կտեսնեք նաև ցուցակ՝ բոլոր iOS սարքերի անուններով ու մոդելներով, որոնք կապված են նշված Apple ID-ի հետ։
>
> Համոզվեք, որ ձեր սարքը կապված չէ ձեզ անձանոթ շարժական սարքերի կառավարման (MDM) համակարգի հետ։ Գնացեք Կարգավորումներ > Ընդհանուր > VPN և Սարքի կառավարում։ Այդտեղ փորձեք գտնել հաշիվների (profiles)  բաժինը։ Այստեղից կարող եք [ջնջել ցանկացած անհայտ կազմաձևման հաշիվ](https://support.apple.com/en-gb/guide/personal-safety/ips41ef0e8c3/1.0/web/1.0#ips68379dd2e)։ Եթե չեք գտնում հաշիվների բաժինը, ապա դուք գրանցված չեք MDM-ում։

 - [Բոլոր տվյալները ճիշտ են, և ես դեռ վերահսկում եմ իմ Apple ID-ն](#ios-goodend)
 - [Որոշ տվյլաներ չեն համապատասխանում/իմը չեն, կամ ցուցակում տեսնում եմ հավելյալ անհայտ սարքեր ու հաշիվներ](#ios-badend)


### ios-goodend

> Կարծես թե ձեր սարքը վտանգված չէ։

Դեռ մտահոգվա՞ծ եք, որ ձեր սարքը վտանգված է։

- [Այո, կցանկանայի դիմել մասնագիտական աջակցության](#malware_end)
- [Ոչ, խնդիրս լուծված է](#resolved_end)


### ios-badend

> Ձեր սարքը կարող է վտանգված լինել։ Գործարանային կարգավորումների վերակայումը (factory reset) հավանաբար կհեռացնի սարքում առկա ցանկացած սպառնալիք։ Այնուամենայնիվ, դա միշտ չէ, որ լավագույն լուծումն է։ Վերակայում անելու փոխարեն կարող եք լրացուցիչ հետաքննել հարցը՝ հասկանալու համար թե ինչ է արվել սարքի հետ և պարզելու համար թվային հարձակման ճշգրիտ բնույթը։
>
> Կարող եք օգտագործել [Emergency VPN](https://www.civilsphereproject.org/emergency-vpn) կամ [PiRogue](https://pts-project.org/) ինքնաախտորոշման գործիքները, կամ օգնություն հայցել մասնագետից, ով ձեզ կուղղորդի։

Ի՞նչ եք պատրաստվում անել։

- [Ցանկանում եմ անել գործարանային վերակայում](#reset)։
- [Ցանկանում եմ դիմել մասնագետի օգնության](#malware_end)
- [Ես ունեմ տեղական աջակցության ցանց, որին կարող եմ դիմել մասնագիտական օգնության համար](#resolved_end)

### computer-intro

> **Ուշադրություն. Եթե դուք գտնվում եք դրամաշորթ (ransomware) հարձակման տակ, անմիջապես դիմեք [No More Ransom!](https://www.nomoreransom.org/) հասցեով։**
>
> Այս հատվածում կօգնենք ձեզ հետաքննել ձեր համակարգչի վրա կասկածելի գործողությունները։ Եթե խոսքը այլ անձի գործիքի մասին է, ում ցանկանում եք օգնել հեռակա, ապա փորձեք դա անել օրինակ [TeamViewer-ի](https://www.teamviewer.com) միջոցով։ Մեկ այլ տարբերակ է հեռահար փորձաքննության ծառայությունը, ինչպիսին է [Google Rapid Response-ը (GRR)](https://github.com/google/grr)։ Հիշեք, որ գործի արդյունավետության վրա ազդում է ձեր ինտերնետ կապի արագությունն ու ապահովությունը։

Ի՞նչ համակարգիչ ունեք.

 - [Windows](#windows-intro)
 - [macOS](#mac-intro)


### windows-intro

> Windows սարքերում կասկածելի գործողություններ հայտնաբերելու դեպքում ներածական ուղեցույց.
>
> - [Tek. Ինչպես կատարել ախտորոշում Windows-ում](https://github.com/Te-k/how-to-quick-forensic/blob/master/Windows.md)

Հրահանգներն հետևելով հայտնաբերեցի՞ք վնասակար գործունեություն։

 - [Այո, կարծում եմ՝ համակարգիչս վարակված է](#device-infected)
 - [Ոչ, վնասակար գործունեություն չի հայտնաբերվել](#device-clean)


### mac-intro

> Mac-ում հնորավոր վիրուսներ բացահայտելու համար ստուգեք, եթե առկա են հետևյալ բաները.
>
> 1. Ավտոմատ մեկնարկող կասկածելի ծրագրեր
> 2. Կասկածելի գործընթացներ
> 3. Միջուկի կասկածելի ընդարձակում (kernel extensions)
>
> [Objective-See](https://objective-see.com) կայքը այս նպատակով մի քանի անվճար ծրագրեր ունի.
>
> - [KnockKnock-ը](https://objective-see.com/products/knockknock.html) կարող է թվարկել ձեր բոլոր այն ծրագրերը, որոնք ավտոմատ մեկնարկում են վերագործարկման ժամանակ։
> - [TaskExplorer-ը](https://objective-see.com/products/taskexplorer.html) կարող է դիտարկել ընթացող գործընթացները և վերծանել, թե որոնք են դրանցից կասկածելի (օրինակ՝ անստորագիր կամ դրոշակավորված՝ VirusTotal-ի կողմից)։
> - [KextViewr-ը](https://objective-see.com/products/kextviewr.html) օգտակար է Mac համակարգչի բոլոր կասկածելի միջուկների ընդարձակումները հայտնաբերելու համար։
>
> Եթե ​​կասկածելի ոչինչ չի հայտնաբերվել, բայց դուք այնուամենայնիվ ցանկանում եք շարունակել հետաքննությունը, փորձեք [pcQF-ը](https://github.com/botherder/pcqf)։ Սա ծրագիր է, որը հեշտացնում է համակարգի վերաբերյալ տվյալներ հավաքումը և սարքի հիշողության ամբողջական պատկեր է պահպանում։
>
> Տվյալների հավաքագրման ևս մի գործիք է (որը սակայն պահանջում է որոշակի թվային հրահանգների հետ ծանոթություն) [AutoMacTC-ն](https://www.crowdstrike.com/blog/automating-mac-forensic-triage/)՝ կիբերանվտանգությամբ զբաղվող ամերիկյան CrowdStrike  կազմակերպության կողմից։

Հրահանգներն հետևելով հայտնաբերեցի՞ք վնասակար գործունեություն։

 - [Այո, կարծում եմ՝ համակարգիչս վարակված է](#device-infected)
 - [Ոչ, վնասակար գործունեություն չի հայտնաբերվել](#device-clean)

### device-infected

Վարակից ազատվելու համար կարող եք.

- [Դիմել լրացուցիչ օգնության](#malware_end)
- [Անմիջապես անցնել սարքի վերակայման (factory reset)](#reset)։

### reset

> Որպես վերջին միջոց, կարող եք կատարել ձեր սարքի գործարանային վերակայում։
>
> - [Android](https://support.google.com/android/answer/6088915?hl=en)
> - [iOS](https://support.apple.com/en-us/HT201252)
> - [Windows](https://support.microsoft.com/en-us/windows/reinstall-windows-d8369486-3e33-7d9c-dccc-859e2b022fc7)
> - [Mac](https://support.apple.com/en-us/HT201314)

Ունե՞ք հավելյալ օգնության կարիք։

- [Այո](#malware_end)
- [Ոչ](#resolved_end)


### malware_end

Լրացուցիչ օգնության համար, կարող եք դիմել ստորև թվարկված կազմակերպություններին։

:[](organisations?services=vulnerabilities_malware)

### resolved_end

Հուսով ենք, որ այս ուղեցույցը օգտակար էր: Կիսվեք ձեր կարծիքով [էլ.փոստի միջոցով](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)։

### final_tips

Մի քանի խորհուրդ, որոնք կօգնեն ձեզ խուսափել թվային հարձակման զոհ դառնալուց ու պաշտպանել ձեր սարքերը.

- Միշտ ուշադիր ստուգեք էլ.փոստի, ներբեռնված ֆայլի կամ հղման իսկությունը, որը տանում է դեպի մուտքանում ու գաղտնաբառ պահանջող էջ։
- Իմացեք ավելին, թե ինչպես պաշտպանել ձեր սարքերը վնասակար կոդից՝ ռեսուրսներում կցված հղումներով։

#### Resources

- Security in a Box. [Պաշտպանեք ձեր սարքը վտանգավոր ծրագրերից և ֆիշինգի հարձակումներից](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/malware)
  - Ապահովության լրացուցիչ խորհուրդներ [Android](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/android), [iOS](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/ios), [Windows](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/windows), [MacOS](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/mac) և [Linux](https://securityinabox.org/en/phones-and-computers/linux) սարքավորումների համար։
- [Security Self-Defense. Ինչպես խուսափել ֆիշինգի հարձակումներից](https://ssd.eff.org/en/module/how-avoid-phishing-attacks)
- [Security without borders. Ֆիշինգի ուղեցույց](https://github.com/securitywithoutborders/guide-to-phishing/blob/master/SUMMARY.md)
